\section{Versuchsdurchführung}

\subsection{Bestimmung von Ohmschen Widerständen mit der Wheatstoneschen Brückenschaltung}

\begin{figure}[h]
	\begin{centering}
		\includegraphics[scale=1.0]{bilder/VersuchsaufbauWheatstone.png}
		\centering\caption{Schaltungsplan für eine Wheatstonesche Brückenschaltung. $R_1$ ist der unbekannte und $R_2$ ein bekannter Widerstand, ein Zehngangpotenziometer wird für die Widerstände $R_3$ und $R_4$ verwendet (Damit ist also das Verhältnis $\frac{R_3}{R_4}$ bekannt).\cite{Versuchsanleitung}}
		\label{fig:Wheatstone}
	\end{centering}
\end{figure}

Für die folgenden Messungen wurde die Schaltung wie in Abb. \ref{fig:Wheatstone} aufgebaut. 

Dabei ist $R_1$ der unbekannte und $R_2$ ein bekannter Vergleichswiderstand. Ein Zehngangpotenziometer (Gesamtwiderstand 1 k$\Omega$) wird für die Widerstände $R_3$ und $R_4$ verwendet.
Das Verhältnis dieser beiden Widerstände ist nun durch die Anzahl der Umdrehungen der Potentiometerwendel gegeben, deren Gesamtlänge 10 Umdrehungen entsprach. Es wird nun so lange am Potenziometer gedreht, bis die Schaltung abgeglichen ist, und die Anzahl $A$ der Umdrehungen, die hierfür benötigt wurde notiert. Für die Abgleichbedingung ergibt sich dann

\begin{equation}
\frac{R_1}{R_2} = \frac{R_3}{R_4} = \frac{A}{10 - A}.
\end{equation} 

Die Bedingung wurde aus den kirchhoffschen Regeln abgeleitet\cite{Versuchsanleitung},
damit kann nun der unbekannte Widerstand berechnet werden. \\
Mit dieser Schaltung wurde zuerst der ohmsche Widerstand eines Potentiometers bestimmt. Hierzu wurden Vergleichswiederstände von $10 \,\Omega$, $30 \,\Omega$ und $100 \,\Omega$ bei einer Spannung von $1,0 \, \text{V}$ bestimmt. Der angegebene Wert auf dem Potentiometer betrug $100 \,\Omega$. \\
Als nächstes wurden die Widerstände von zwei Spulen mit einem Vergleichswiderstand von $10 \,\Omega$ und einer Spannung von $1,0 \, \text{V}$ gemessen. Bei der zweiten, größeren Kupferspule wurden die Widerstände bei den beiden halben Abgriffen A-M (Anfang - Mitte) und M-E (Mitte - Ende) bestimmt. \\
Schließlich wurde noch der Ohmsche Widerstand einer Glühlampe bestimmt, dieser hängt von der Temperatur und damit dem fließenden Strom ab.
Hierfür wurde der Widerstand zuerst für die vier Vergleichwiderstände $10 \, \Omega$, $30 \, \Omega$, $100 \, \Omega$ und $200 \, \Omega$ bei einer Spannung von $U = 1,0\,\text{V}$ bestimmt, anschließend wurde noch eine Messreihe für die Widerstände $10 \, \Omega$, $30 \, \Omega$, und $200 \, \Omega$ bei Spannungen von $U = 2\,\text{V}, 3\,\text{V}, 4\,\text{V}, 5\,\text{V} \text{ und } 6\,\text{V}$ durchgeführt.

\subsection{Bestimmung von induktiven und kapazitiven Widerständen mit der Wechselspannungsbrücke}

\begin{figure}[h]
\begin{minipage}{.55\textwidth}
        \hspace{-0mm}
		\includegraphics[scale=.16]{bilder/VersuchsaufbauWechselspannungsbruecke.png}
		\caption{Schaltungsplan für eine Wechselspannungsbrücke. an den Punkten $a$ und $c$ wird mit einem Funktionsgenerator eine Spannung angelegt, die input-Spannung wird gleichzeitig vom Oszilloskop abgegriffen. \cite{Versuchsanleitung}}
		\label{fig:Wechsel}
\end{minipage}
\hspace{2mm}
\begin{minipage}{.45\textwidth}
    \centering\includegraphics[scale=0.16]{./bilder/Kondensator_bruecke.png}
    \caption{Brückenschaltung für die Bestimmung der Kapazität $C_1$ und des Widerstandes $R_1$ eines unbekannten Kondensators. Als Vergleich werden ein in Reihe geschalteter Widerstand $R_2$ und Kondensator $C_2$ verwendet.}
    \label{fig:kond}
\end{minipage}
\end{figure}

Die Wechselspannungsbrücke wurde nach Abb. \ref{fig:Wechsel} aufgebaut. Ein Funktionsgenerator versorgt die Schaltung an den Punkten $a$ und $c$ mit Spannung, an diesem wird eine Sinusspannung mit einer Amplitude $< 2,0\,\text{V}$ eingestellt. Die Input-Spannung wird gleichzeitig vom Oszilloskop abgegriffen. Die Frequenz betrug ca. $1\,\text{kHz}$.
Vor das Output-Signal des Oszilloskopes wird eine Reaktanzbrücke vorgeschaltet. Auf diese Weise kann der unterschied im Phasenwinkel der an der Brücke anliegenden Spannung $U(t)$
und der an der Diagonalen b-d auftretenden Spannung $U_\text{g}(t)$ sichtbar gemacht werden, dabei muss der X-Y-Betrieb des Oszilloskops verwendet werden. Es ist dann eine Lissajous-Figur zu sehen, die eine Ellipse darstellt. Ist die Brücke abgeglichen, so verzieht sich die Ellipse zu einer waagrechten Linie. Es ergibt sich dann die Beziehung

\begin{equation}
\frac{Z_1}{Z_2} = \frac{A}{10 - A}.
\end{equation} 

Diese wurde, analog zur Wheatstoneschen Brückenschaltung, aus den Kirchhoffschen Regeln abgeleitet\cite{Versuchsanleitung}.
Zum Abgleichen wird das Zehngangpotentiometer (POT) und der variable Widerstand $R_\text{V}$ verändert. \\
Zuerst wurde mit der Wechselspannungsbrücke die Induktivität einer unbekannten Spule $L_\text{X}$ bestimmt. Als Vergleichswiderstand wurde eine Reihenschaltung einer bekannten Induktivität $L_2$ (mit dem ohmschen Widerstand $R_\text{S}$) und einem veränderbaren ohmschen Widerstand $R_\text{V}$. \\
Als nächstes wurde auch die induktivität einer bekannten Kupferdrahtspule bestimmt. Dabei diente nun die zuvor gemessene Spule $L_\text{X}$ als Vergleichswiderstand. \\
Zuletzt wurde noch die Kapazität eines Kondensators $C_\text{X}$. Als Vergleichskapazität wurde ein Kondensator mit bekannter Kapazität verwendet, $Z_2 = \frac{1}{i \omega C_2}$. 